<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.0">Jekyll</generator><link href="https://blog.purwadi.web.id/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://blog.purwadi.web.id/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-06-12T20:55:57+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/feed.xml</id><title type="html">Sigit Purwadi’s Blog</title><subtitle>You're Nobody Until You're Talked About</subtitle><entry><title type="html">Towards Remote Working and Virtual Team</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/remote-working-virtual-team" rel="alternate" type="text/html" title="Towards Remote Working and Virtual Team" /><published>2020-02-22T00:00:00+07:00</published><updated>2020-02-22T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/remote-working-virtual-team</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/remote-working-virtual-team">&lt;p&gt;Teknologi sejauh ini telah mengubah dimensi dan model bisnis menjadi lebih konvergen. Bagi pelaku bisnis profesional bahkan perseorangan, &lt;em&gt;remote working&lt;/em&gt; bukan lagi sebuah impian dalam bekerja, melainkan telah menjadi sebuah kebutuhan nyata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut sebuah laporan yang dirilis oleh Kominfo pada 2019, peningkatan penetrasi jaringan broadband 10% akan mempengaruhi pertumbuhan PDB negara hingga 1.38%. &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedangkan dalam sebuah survei global 2017 terhadap lebih dari 24.000 pekerja, 62% populasi pekerja sekarang bekerja secara fleksibel. 98% diantaranya mengaku bahwa kerja remote membuat mereka lebih produktif. &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya yakin tren ini akan semakin meningkat seiring semakin banyaknya perusahaan yang memulai transformasi digitalnya. &lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Someday, there will be many people work in remote areas, but they connected internationally cause of advancement on information and telecommunication technology.” &lt;cite&gt;&lt;small&gt;Alvin Toffler (Future Shock)&lt;/small&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tumbuhnya industri kreatif, pemanfaatan teknologi serta transfromasi digital mendorong konsep bekerja yang tidak terikat pada &lt;em&gt;place&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;space&lt;/em&gt; secara fisik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konsep &lt;em&gt;working life balance&lt;/em&gt; pun kian tidak relevan karena definisi “seimbang” yang dimaksud di era digital kadang terlalu utopis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dunia kerja mengukur prestasi dan &lt;em&gt;achievement&lt;/em&gt; karyawan dari angka-angka produktifitas dan kepuasan klien yang begitu beragam dengan “paksaan” bekerja hanya dari jam 8 pagi hingga pukul 5 sore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para teknisi jaringan atau &lt;em&gt;server engineer&lt;/em&gt; misalnya, biasanya harus bekerja 24 jam selama 7 hari. Selain bekerja &lt;em&gt;office hours&lt;/em&gt; di ruang kantor, mereka juga harus bersiap me-remote pekerjaan dari rumah, dari tempat mana saja dan kapan saja. &lt;em&gt;Stand on call&lt;/em&gt; untuk menjadi laki-laki “panggilan”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maka kini kita mulai mengenal konsep &lt;em&gt;flexibility work&lt;/em&gt;. Bekerja dengan prinsip otonom, “&lt;b&gt;together but alone&lt;/b&gt;” dalam cell-cell group yang kecil, didorong oleh &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;purpose&lt;/em&gt;, serta diikat dengan semangat kolaborasi dan solusi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak heran jika nanti akan muncul individu-individu profesional yang tinggal di desa-desa, bekerja secara remote, mengelola virtual team, dan membesarkan komunitas daerahnya menjadi kekuatan ekonomi baru.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Once remote works really becomes the norm, it’ll just be called work&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Remote working&lt;/em&gt; dapat mempersempit kesenjangan pekerjaan di kota dan di daerah dengan menyediakan peluang pekerjaan yang dapat diandalkan bagi orang-orang yang tidak tinggal dekat dengan pusat perekonomian. &lt;sup id=&quot;fnref:4&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Spending di desa dan kota-kota kecil akan semakin bertambah karena penduduk produktifnya tidak hijrah ke kota besar. Di sisi lain, mereka bisa saling berbagi ilmu, berkontribusi membangun potensi di masing-masing daerahnya.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;As remote work continues to get even more productive and more common, college towns with a decent city built around them are going to thrive. More &amp;amp; more graduates will not want to leave their idyllic lifestyle when they can command great salaries doing work they love from home.&lt;/p&gt;&amp;mdash; Alexis Ohanian Sr. 🚀 (@alexisohanian) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/alexisohanian/status/1129296845816176640?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;May 17, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Menarik bukan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;John Doerr menulis buku yang cukup mencerahkan: &lt;b&gt;&lt;em&gt;Measure What Matters, How Google, Bono, and the Gates Foundation Rock the World with OKRs&lt;/em&gt;&lt;/b&gt;. Dengan OKR (&lt;em&gt;Objective Key Result&lt;/em&gt;), sebuah team dapat bekerja dengan parameter goals yang simple namun terukur impact-nya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita layak menata ulang. Apakah harus terus ditempuh berlelah-lelah menembus macet dan kepayahan pergi ke kantor (khusus yang bekerja di kota-kota besar) untuk sekedar agar bisa memenuhi standar &lt;em&gt;office hours&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meskipun terkadang justru menghabiskan resource energi dan pikiran, sedangkan kondisinya tidak selalu menghasilkan kontribusi yang lebih baik dibanding saat karyawan bisa diberi kelonggaran bekerja di tempat-tempat yang mereka bisa mudah capai, &lt;em&gt;enjoy&lt;/em&gt;, menyenangkan dan membuat mereka &lt;em&gt;happy&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Titik tekannya adalah &lt;strong&gt;kontribusi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kantor sebagai &lt;em&gt;place&lt;/em&gt; tak lagi menjadi pakem. Kantor kini lebih tepat menjadi &lt;em&gt;space&lt;/em&gt;, menjadi ruang berkarya dan berkontribusi meski tak harus dalam satu tempat yang sama. Kantor bukan lagi tempat untuk datang, berkumpul lalu pergi lagi tanpa makna.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Alangkah mengerikannya menjadi tua dengan kenangan masa muda yang hanya berisi kemacetan jalan, ketakutan datang terlambat ke kantor, tugas-tugas rutin yang tidak menggugah semangat, dan kehidupan seperti mesin, yang hanya akan berakhir dengan pensiun tidak seberapa.” &lt;cite&gt;&lt;small&gt;Seno Gumira Ajidarma (Menjadi Tua di Jakarta)&lt;/small&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kalau pun pada akhirnya manajemen selalu mengukur pada &lt;em&gt;result base&lt;/em&gt;; tercapai atau tidak tercapainya sebuah angka tetapan di awal (tahun) maka mestinya soal berkantor di mana, durasi jam kerja “&lt;em&gt;eight to seventeen behind the desk on the cubicle&lt;/em&gt;”  tak lagi menjadi patokan dan standar baku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selama ukuran kontribusi dan proses bekerjanya terukur dan dapat dinilai, khusus bagi posisi dan &lt;em&gt;scope of work&lt;/em&gt;-nya tidak berhubungan dengan meja pelayanan publik atau konsumen secara langsung, maka bekerja dengan atribut yang tidak terlalu mengikat, bekerja dengan konsep &lt;a href=&quot;https://hbr.org/2012/09/simple-rules-for-a-complex-world&quot;&gt;&lt;em&gt;less rules - simple rules&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;sup id=&quot;fnref:5&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; akan membuat karyawan mampu menjaga kreatifitas, semangat dan antusiasmenya.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Your company need your &lt;strong&gt;PRESENCE&lt;/strong&gt;, more than your &lt;strong&gt;PRESENT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;linkpreview-wrapper&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;linkpreview-body&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;linkpreview-title&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.purwadi.web.id/towards-remote-working-and-virtual-team-cd953d5d1345&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Towards Remote Working and Virtual Team&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;linkpreview-description&quot;&gt;Tumbuhnya industri kreatif serta transformasi digital mendorong konsep bekerja yang tidak terikat pada place dan space secara fisik.&lt;/div&gt;
        &lt;div class=&quot;linkpreview-footer&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.purwadi.web.id/towards-remote-working-and-virtual-team-cd953d5d1345&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;medium.purwadi.web.id&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;     
    &lt;div class=&quot;linkpreview-image&quot;&gt;
        &lt;a href=&quot;https://medium.purwadi.web.id/towards-remote-working-and-virtual-team-cd953d5d1345&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://miro.medium.com/max/1200/0*IcwYITyGx8srUR3H.jpg&quot; alt=&quot;Towards Remote Working and Virtual Team&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referensi:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Puslitbang SDPPI. (2019). &lt;em&gt;Studi Percepatan Penetrasi Akses Fixed Broadband: Potret Karakteristik Wilayah dan Profit Demand Masyarakat Terhadap Internet Fixed Broadband&lt;/em&gt;. Diakses dari &lt;a href=&quot;https://balitbangsdm.kominfo.go.id/?mod=publikasi&amp;amp;a=dl&amp;amp;page_id=463&amp;amp;cid=29&amp;amp;download_id=197&quot;&gt;balitbangsdm.kominfo.go.id&lt;/a&gt; pada 21 Februari 2020. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.polycom.com/company/news/press-releases/2017/20170321.html&quot;&gt;Polycom: Global survey of 24,000+ workers unearths the ‘need’ for flexibility in the workplace in order for businesses to thrive&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://publications.toptal.com/hubfs/Insights/Toptal-History-of-Remote-Work.pdf&quot;&gt;Toptal.com - The History of Remote Work (Infographic) &lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sutton, Sarah. (2019). &lt;em&gt;Why Remote Work Can Help Bridge the Hiring Gap, Especially for Rural Professionals&lt;/em&gt;. Diakses dari &lt;a href=&quot;https://www.entrepreneur.com/article/331817&quot;&gt;entrepreneur.com&lt;/a&gt; pada 22 Februari 2020. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sull, Donald. Kathleen M.. (2012). &lt;em&gt;Simple Rules for a Complex World - Harvard Bussiness Review&lt;/em&gt;. Diakses dari &lt;a href=&quot;https://hbr.org/2012/09/simple-rules-for-a-complex-world&quot;&gt;hbr.org&lt;/a&gt; pada 22 Februari 2020. &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="gen-yz" /><summary type="html">Teknologi sejauh ini telah mengubah dimensi dan model bisnis menjadi lebih konvergen. Bagi pelaku bisnis profesional bahkan perseorangan, remote working bukan lagi sebuah impian dalam bekerja, melainkan telah menjadi sebuah kebutuhan nyata.</summary></entry><entry><title type="html">The Economics of Why You’re Single</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/why-youre-single" rel="alternate" type="text/html" title="The Economics of Why You’re Single" /><published>2020-02-02T00:00:00+07:00</published><updated>2020-02-02T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/why-youre-single</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/why-youre-single">&lt;p&gt;Sebagian dari kalian yang &lt;del&gt;ngakunya&lt;/del&gt; anak sekolah pasti pernah belajar ekonomi kan? Apalagi yang anak sosial (red: IPS)..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Belajar ilmu ekonomi tidak lengkap rasanya kalo belum menyinggung perkara hukum permintaan (&lt;em&gt;demand&lt;/em&gt;) dan penawaran (&lt;em&gt;supply&lt;/em&gt;). Terus ada lagi teori elastisitas dan inelastisitas. Ya itu cuma contoh kecilnya saja dari sekian banyak teori-teori yang diajarkan di sekolah atau di kampus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mungkin kalian sempat berpikir, “&lt;em&gt;Ngapain juga gw harus belajar ini, ga bakal berguna di kehidupan nyata~&lt;/em&gt;” dan setelah itu kalian kabur dari sekolah buat ke warnet atau maen PS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian ga gitu? Oh oke berarti cuma gue.. -_-&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tau gaksih, kenyataannya teori-teori ini sebenarnya berguna banget &lt;em&gt;&lt;small&gt;(biasa ajasih)&lt;/small&gt;&lt;/em&gt; di kehidupan kita sehari-hari, mulai dari aktivitas jual beli pada umumnya, kehidupan pada sirkel pergaulan(?), sampai pada siklus dalam dunia perbucinan &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kek gimana tuh? Begini ceritanya…&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;center&gt;&lt;sup&gt;⚠&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;DISCLAIMER&lt;/b&gt;: Nama-nama yang digunakan dalam kasus ini semata-mata adalah tokoh fiksi untuk kepentingan ilustrasi. Jika ada kesamaan nama dan kondisi, maka itu hanyalah kebetulan, atau keajaiban. Kalo kamu merasa kamu adalah Natasha, harap segera hubungi saya. Mungkin ini pertanda~&lt;/i&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/center&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;h4 id=&quot;demand&quot;&gt;Demand&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Demand&lt;/em&gt; atau &lt;strong&gt;permintaan&lt;/strong&gt; dalam percintaan adalah hubungan antara seberapa tinggi nilai diri kamu dalam bursa dunia perbucinan dengan orang-orang yang menurut kamu pantas menjadi pasanganmu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intinya, semakin tinggi nilai kamu, maka semakin sedikit orang-orang yang menurut kamu pantas buat kamu (jual mahal lah..)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berikut kurva dan contoh kasusnya:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#media&quot;&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/kurva-percintaan/demand.png&quot; alt=&quot;Kurva permintaan&quot; title=&quot;Kurva permintaan dalam percintaan&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;small&gt;Images credit goes to their respective owners&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natasha adalah cewe jomblo umur 23 tahun. Cantik, penyayang binatang, tinggi semampai dan okelah. Dia lagi ngambil program Master (S2) bidang Mikrobiologi di Amrik. Hobinya masak sama ngelukis. Kalo lagi senggang, &lt;del&gt;dibanding cuma rebahan aja kek klean&lt;/del&gt; dia lebih suka baca buku dan nonton film item putih. Manis, baik hati, dan humoris. &lt;em&gt;uWu sekali~&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedangkan Dodi adalah cowo jomblo yang suka rebahan di umur 24 tahunnya. Muka pas-pasan, mandinya kalo mau pergi doang. Boro-boro kerja, S1 aja belom kelar. Hobinya tidur, gitaran, sama main gaple. Urakan, sembarangan, kalo ngutang suka gak bayar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari kedua contoh di atas, bakal ketauan kan mana yang nilainya lebih tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natasha sebagai individu yang memiliki nilai tinggi, kalo nyari pacar tentunya pengen yang selevel dong. Terus orang yang selevel dan pantas buat dia berapa sih? Dikit kan, taro lah 5 orang..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedangkan si Dodi, dengan atributnya yang kayak gitu pasti nilainya gak oke lah ya.. Karena dia tau diri, dia gak pasang standar tinggi-tinggi buat cari pacar. Dia nyari yang mau menerima dia apa adanya aja. Nah karena dia gak pasang standar tinggi, dia pikir banyak nih yang bisa masuk. Jadi taro lah ada 20-an.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;supply&quot;&gt;Supply&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Kalo &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt; atau &lt;strong&gt;penawaran&lt;/strong&gt; dalam dunia percintaan adalah hubungan gimana orang-orang menilai diri kamu, dan berapa orang yang mau pacaran sama kamu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semakin tinggi nilaimu, semakin banyak orang-orang yang mau menjalin hubungan sama kamu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kurvanya seperti ini:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#media&quot;&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/kurva-percintaan/supply.png&quot; alt=&quot;Kurva penawaran&quot; title=&quot;Kurva penawaran dalam percintaan&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;small&gt;Images credit goes to their respective owners&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lanjut dari contoh yang tadi, Natasha dengan segala ke-oke-annya pasti dianggep sebagai &lt;em&gt;high-quality jomblo&lt;/em&gt;. Karena dia super oke, banyak yang naksir sama dia dan pengen jadi pacarnya. Ya taro lah ada 20 gitu..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedangkan si Dodi, karena kualitasnya dia yaa.. kalian tau sendiri, siapa sih yang mau sama dia. Dikit doang kan. Kita kasih angka 5.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cukup Jelas kan? Oke lanjut!&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;equilibrium&quot;&gt;Equilibrium&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Titik &lt;em&gt;equilibrium&lt;/em&gt; adalah posisi di mana &lt;em&gt;demand&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt; akan bertemu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ini ibarat gayung bersambut kalo dalam dunia perbucinan. Apa yang kamu cari pas dengan yang mencari kamu. &lt;em&gt;Ciee.. akhirnya..&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalo dibikin kurva, kira-kira begini:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#media&quot;&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/kurva-percintaan/equilibrium.png&quot; alt=&quot;Kurva equilibrium&quot; title=&quot;Kurva equilibrium dalam percintaan&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;small&gt;Images credit goes to their respective owners&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natasha sama Dodi, titik &lt;em&gt;demand&lt;/em&gt; sama &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt;-nya kan ga ketemu tuh. Artinya apa? Ya artinya mereka masih jomblo lah..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Natasha sih yang naksir banyak, tapi dia jual mahal gitu, gimana mau jadi. Sedangkan si Dodi, dia sih anaknya obralan, tapi gak ada yang mau sama dia. Akhirnya ya gak ada yang jadi juga. Hehe..&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&quot;Man naturally desires, not only to be loved, but to be lovely; or to be that thing which is the natural and proper object of love.&quot;&lt;small&gt;&lt;cite&gt;Adam Smith in “The Theory of Moral Sentiments” (1759) &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;center&gt;•   •   •&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Baiklah sekarang kita akan bahas teori selanjutnya yang sedikit lebih rumit, yaitu tentang elastisitas kaum jomblo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalo dalam ilmu ekonomi, &lt;strong&gt;elastisitas demand/supply&lt;/strong&gt; itu adalah seberapa besar &lt;mark&gt;perubahan kuantitas&lt;/mark&gt; yang di &lt;em&gt;demand/supply&lt;/em&gt; apabila terjadi &lt;mark&gt;perubahan harga&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terus bagaimana jika diterapkan dalam dunia perbucinan?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;elastisitas&quot;&gt;Elastisitas&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Menurut euG, elastisitas seorang jomblo adalah seberapa besar perubahan jumlah orang-orang yang dia mau pacarin kalo misalnya nilainya dia berubah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalo sebelumnya ada si Dodi sama Natasha yang udah cukup kita pergunjingkan, jadi sekarang kita pake contoh baru, Sinta sama Didit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#media&quot;&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/kurva-percintaan/elastisitas.png&quot; alt=&quot;Kurva elastistitas&quot; title=&quot;Kurva elastisitas dalam percintaan&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;small&gt;Images credit goes to their respective owners&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Katakanlah karena suatu hal, Sinta dan Didit mengalami kenaikan nilai. Mungkin mereka baru menang undian 1 Miliar dari produk sabun colek, atau muka mereka jadi tambah &lt;em&gt;glowing&lt;/em&gt; karena abis kena air wudhu, menjaga pola makan, dan rutin skinker-an. Yang jelas nilai mereka naik dari &lt;b&gt;P1&lt;/b&gt; ke &lt;b&gt;P2&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terus gimana mereka menyikapi perubahan nilai tersebut?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinta merasa kenaikan nilai ini adalah sebuah prestasi luar biasa bagi dia. Harga diri dan martabatnya dalam sirkel pergaulan seketika melonjak tinggi. Namun, jumlah orang yang menurut dia pantas buat jadi pacarnya langsung menurun drastis, dari &lt;b&gt;Qs1&lt;/b&gt; menjadi &lt;b&gt;Qs2&lt;/b&gt;. Dia langsung jual mahal gitu istilahnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sementara Didit, dia anaknya santai-santai aja. Biarpun nilainya naik, dia tetap bersahaja seperti ajaran &lt;del&gt;Mama Dedeh&lt;/del&gt; keluarga Cemara. Dia ngerasa kalo kenaikan nilai ini bukan apa-apa, dan bukan alasan untuk sombong karena kesempurnaan semata-mata hanya milih Tuhan YME. Makanya jumlah penurunan &lt;b&gt;Qd&lt;/b&gt; pun cuma sedikit dibandingkan sama &lt;b&gt;Qs&lt;/b&gt; punya si Sinta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karena perubahan si Sinta lebih gede daripada Didit, bisa dibilang kalo Sinta lebih “&lt;em&gt;elastis&lt;/em&gt;” daripada Didit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari elastisitas ini, kita bisa mengidentifikasikan 2 macam jomblo yang ekstrim nih, yaitu &lt;strong&gt;Jomblo Elastis Sempurna&lt;/strong&gt;, dan &lt;strong&gt;Jomblo Inelastis Sempurna&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jomblo-elastisitas-sempurna&quot;&gt;Jomblo Elastisitas Sempurna&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Jenis yang ini adalah jomblo dengan nilai yang sama, dia mau menerima siapa pun. Istilahnya ya murah hati gitu deh..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biar lebih jelas, kita liat kurvanya:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#media&quot;&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/kurva-percintaan/elastis-sempurna.png&quot; alt=&quot;Kurva elastisitas sempurna&quot; title=&quot;Kurva elastisitas sempurna dalam percintaan&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;small&gt;Images credit goes to their respective owners&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya si orang ini nilainya &lt;b&gt;P*&lt;/b&gt;, tapi dengan nilai segitu, dia mau sama siapa aja. Dia ini tipikal yang mure sejati gitu orangnya. Ditembak siapa aja pasti nerima.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;jomblo-inelastisitas-sempurna&quot;&gt;Jomblo Inelastisitas Sempurna&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Sebaliknya, jomblo inelastisitas sempurna ini berapapun nilainya, dia cuma merasa cocok sama segelintir orang atau mungkin sama 1 orang aja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian boleh menyebut dia sebagai tipe jomblo karena alasan setia, atau mungkin jual mahal, atau bisa juga karena udah mêntok. ¯\_(ツ)_/¯&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begini kurvanya:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;#media&quot;&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/kurva-percintaan/inelastis-sempurna.png&quot; alt=&quot;Kurva inelastisitas sempurna&quot; title=&quot;Kurva inelastisitas sempurna dalam percintaan&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;small&gt;Images credit goes to their respective owners&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maksudnya, mau nilai dia rendah di &lt;b&gt;P1&lt;/b&gt; atau udah naek tinggi ke &lt;b&gt;P2&lt;/b&gt;, pokoknya dia itu maunya cuma sama &lt;b&gt;Q*&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mungkin dia udah lama naksir sama &lt;b&gt;Q*&lt;/b&gt; tapi sampe sekarang belom dapet-dapet jadinya mêntok di situ. Ato mungkin &lt;b&gt;Q*&lt;/b&gt; itu dulu mantannya dan belom bisa move on. Ya kurang lebih begitu lah.. seterah klean deh mau gimana~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terakhir, sebagai saran aja sih kalo misalnya kamu udah ngerasa oke tapi masih jomblo juga, ya jangan terlalu &lt;em&gt;picky&lt;/em&gt; jadi orang. Dan kalo kamu masih gak laku-laku padahal udah pasang standar yang B-aja &lt;em&gt;(red: biasa aja)&lt;/em&gt;, cobalah introspeksi diri. Kalo kurang oke, usahakan gimana caranya biar jadi lebih oke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semoga bisa menambah wawasan kalian dalam teori/ilmu ekonomi, keterampilan mengarang cerita, dan keahlian dalam dunia perbucinan~&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referensi &amp;amp; Glosarium:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Bucin adalah kata dalam bahasa gaul yang merupakan sebuah akronim dari “&lt;em&gt;budak cinta&lt;/em&gt;”, atau bisa juga diartikan sebagai “&lt;em&gt;butuh cinta&lt;/em&gt;” (&lt;a href=&quot;https://kbbi.kemdikbud.go.id/entri/bucin&quot;&gt;KBBI: Bucin&lt;/a&gt;). &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Adam Smith adalah Bapak Ekonomi Dunia dan pelopor ilmu ekonomi modern. Ia dikenal sebagai pelopor ilmu ekonomi kapitalisme pada abad 18 (&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Adam_Smith&quot;&gt;Wikipedia: Adam Smith&lt;/a&gt;). &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="relationshit" /><summary type="html">Sebagian dari kalian yang ngakunya anak sekolah pasti pernah belajar ekonomi kan? Apalagi yang anak sosial (red: IPS)..</summary></entry><entry><title type="html">On The Rheology of Cats</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/rheology-of-cats" rel="alternate" type="text/html" title="On The Rheology of Cats" /><published>2020-01-17T00:00:00+07:00</published><updated>2020-01-17T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/rheology-of-cats</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/rheology-of-cats">&lt;p&gt;According to science, the liquid takes the shape of the container and maintains more or less fixed volumes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thought the cats don’t show the exact properties of the liquid, they jump into any container irrespective of the sizes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There has been a strong debate whether the cats are liquids or solids. The very famous physicist Marc-Antoine Fardin worked on determining the state of the cats.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;what-even-are-cats&quot;&gt;What even are cats?&lt;/h4&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;The battle between cat lovers and birb lovers has been going on for a long time. &lt;a href=&quot;https://t.co/mTApPszMHB&quot;&gt;https://t.co/mTApPszMHB&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; I&amp;#39;m lactose tolerant (@S_Purwadi) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/S_Purwadi/status/1293554708511039488?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;August 12, 2020&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Cats are strange. They constantly seem to be plotting to &lt;a href=&quot;https://theoatmeal.com/comics/cat_kill&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;kill you&lt;/a&gt; or to &lt;a href=&quot;https://www.quora.com/Will-cats-take-over-the-world&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;take over the world&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;They lend their name to &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Schr%C3%B6dinger%27s_cat&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;quantum physics thought experiments&lt;/a&gt; or &lt;a href=&quot;https://phys.org/news/2015-06-quantum-cheshire-cat-effect-standard.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;grinning characters from children’s tales&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;They come up with creative yet actually very annoying ways to &lt;a href=&quot;https://catsoncatnip.co/blogs/cats/cat-posts-august&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;brighten your day&lt;/a&gt;, and they only participate in &lt;a href=&quot;https://valeriebenti.wordpress.com/2019/06/11/to-the-point/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;science experiments when they feel like it&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cats are strange and the scientific community at least agrees on this fact. A 2014 study wondered what the physical nature of cats was, asking the very important question: &lt;strong&gt;&lt;em&gt;are cats solid or fluid?&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;fluid-dynamics-for-some-very-fluid-cats&quot;&gt;Fluid dynamics for some very fluid cats.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Marc-Antoine Fardin used a scientific approach to answer the question “&lt;em&gt;Can a Cat Be Both a Solid and a Liquid?&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cat’s are generally assumed to be solid. You know, you can touch them and they feel pretty solid. But on the other hand, cat’s fit into really small spaces and can seemingly adjust their form to the container they are in – a property usually attributed to fluids. This is commonly known in internet circles as “&lt;em&gt;I fits, I sits&lt;/em&gt;.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.ytimg.com/vi/nQXTWOrgI4o/maxresdefault.jpg#full&quot; alt=&quot;If it fits, I sits&quot; title=&quot;If it fits, I sits&quot; /&gt;
&lt;small&gt;If it fits, I sit.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The author takes a rheological approach (rheology = the study of flow of matter)&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; to try to differentiate between whether the deformation of a cat is solid deformation or fluid flow. Solids can be deformed, especially if they are soft. Think Play-Doh, which can take any shape while keeping the same volume as opposed to honey, which can also take any shape while keeping the same volume but can be poured.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To me, “&lt;em&gt;Can a cat be poured?&lt;/em&gt;” is the question worth asking, and this might be difficult to test without ending up with a lot of scratches.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reading the paper, I was starting to think the author didn’t take his research very seriously (among his acknowledgements he thanks two people – or cats, I don’t know – for “providing a reliable technique to load Felis catus in different geometries: 1. Bring an empty box; 2. Wait.” &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;). That said, studying the physical nature of cats could bring us closer to understanding the nature of matter itself.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;More recent experiments are promising:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Schrödinger&amp;#39;s cat, demonstrating here that cats are both waves and particles. &lt;a href=&quot;https://t.co/ZnDFMjBrzl&quot;&gt;https://t.co/ZnDFMjBrzl&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Rhys Thomas (@DrGetafix) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/DrGetafix/status/1174480661589024768?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;September 19, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;It seems that the duality of cats extends beyond dead or alive.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Glossary &amp;amp; References&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;Rheology&lt;/em&gt;: the branch of physics that deals with the deformation and flow of matter, especially the non-Newtonian flow of liquids and the plastic flow of solids. (&lt;a href=&quot;https://www.sciencedirect.com/topics/materials-science/rheology&quot;&gt;ScienceDirect: Rheology&lt;/a&gt;). &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Fardin, M.A. (2014). On The Rheology of Cats. &lt;em&gt;Rheology Bulletin, 83(2)&lt;/em&gt;, 16-30. Retrieved from &lt;a href=&quot;https://www.drgoulu.com/wp-content/uploads/2017/09/Rheology-of-cats.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;https://www.drgoulu.com/wp-content/uploads/2017/09/Rheology-of-cats.pdf&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="hobbies" /><summary type="html">According to science, the liquid takes the shape of the container and maintains more or less fixed volumes.</summary></entry><entry><title type="html">Cowok Juga Butuh!</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/skincare-cowok" rel="alternate" type="text/html" title="Cowok Juga Butuh!" /><published>2019-10-01T00:00:00+07:00</published><updated>2019-10-01T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/skincare-cowok</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/skincare-cowok">&lt;p&gt;Kalian semua pasti setuju kalo merawat tubuh setiap hari adalah bagian kecil dari menjaga kesehatan diri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain menjaga kesehatan dari dalam tubuh melalui makanan, nutrisi, atau vitamin yang kita konsumsi, perlindungan dari luar seperti menjaga kebersihan tubuh setiap hari juga mutlak diperlukan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk alasan itulah sekarang mulai banyak bermunculan jenis perawatan tubuh yang ditawarkan, mulai dari perawatan rambut, perawatan kulit dan kuku, perawatan wajah, sampai pada perawatan mulut dan gigi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khusus untuk merawat di bagian wajah, kebiasaan ini memang lebih sering dilakukan oleh kaum hawa karena kecantikan menjadi daya tarik tersendiri bagi mereka. Terus, bagaimana dengan para pria? Apakah kita perlu tampil cantik juga? Hmmm…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Topik &lt;em&gt;Men’s Grooming&lt;/em&gt; saat ini kebanyakan tidak jauh dari seputar pakaian, gaya rambut, parfum, kumis dan jenggot. Untuk area kulit wajah saja misalnya hanya membahas seputar cara mengatasi jerawat dan cara merawat facial hair, sedangkan kulit tubuh secara umum jarang mendapat perhatian khusus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konsep perawatan kulit wajah seperti ini hampir tidak ada dalam kamus kehidupan bagi para pria. Pembawaaan mereka yang malesan, bodo amat, tidak ingin ribet, gengsi ditambah kesan tabu, “&lt;em&gt;Cowok pake skincare? wut?!&lt;/em&gt;” menjadi alasan utama mereka untuk tidak menggunakannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalo pembicaraan perskinkeran ini dilakukan oleh cowok dengan pacarnya atau dengan temen ceweknya mungkin akan terdengar biasa aja ya, tapi bayangin gimana jadinya kalo dilakuin diantara sesama cowok?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Really? Bro?! Lu pake gituan. Macho dikit plis!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Padahal beberapa hal (pekerjaan) saat ini mulai menuntut kita untuk tampil dengan penampilan yang bagus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang berpendapat, penampilan itu hanyalah bonus, tujuan utamanya tetaplah demi menjaga kesehatan kulit, terutama dari penyakit seperti &lt;del&gt;panu, kadas, kurap, kutil&lt;/del&gt; kangker kulit.  Dan pada akhirnya, mau tidak mau kalian tetap harus merawat diri, termasuk di area kulit wajah.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;•   •   •&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Kali ini saya akan coba membahas tips perawatan muka yang simpel buat cowok. Bukan hanya untuk kalian yang membaca ini, tetapi sebenarnya juga untuk diri saya pribadi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tulisan ini terinspirasi dari postingan sosial media, beberapa website, juga hasil observasi saya terhadap teman-teman dan kepo di berbagai forum internet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedikit bocoran tentang hasil observasi ini, di luar perkiraan saya, ternyata makin ke sini makin banyak orang (cowok) yang akhirnya peduli dengan perawatan tubuh mereka, termasuk saya!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sejujurnya saya pun baru pertama kali terjun ke dunia perskinkeran ini dan memang tidak pernah memakai produk apapun sebelumnya, kecuali sabun wajah biasa yang rutin saya pakai setelah beraktifitas, tentu tidak termasuk parfum dan deodorant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya bilang simpel karena ini adalah perawatan dasar. Jangan bayangin saya akan nulis seabrek metode yang biasa dipake artis Koreya atau para beauty vlogger di YouTube. Kalian bisa melakukan riset sendiri untuk itu..&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;skincare-dan-mens-grooming&quot;&gt;Skincare dan Men’s Grooming!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Apa yang kalian pikirkan setelah mendengar istilah &lt;em&gt;skincare&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Duh, skincare tuh bukannya kayak make up gitu yah buat cewek? Ogah ah ntar gw jadi kayak cewek kalau pake gituan.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kalau kalian punya pemikiran seperti itu, berarti kalian butuh banget baca tulisan ini..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Skincare&lt;/em&gt; merupakan perlengkapan &lt;em&gt;personal care&lt;/em&gt; yang bertujuan untuk merawat dan menjaga kesehatan kulit. Berbeda dengan &lt;em&gt;make up&lt;/em&gt; yang fungsi utamanya untuk memperindah penampilan wajah dan tubuh secara keseluruhan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Skincare&lt;/em&gt; itu &lt;em&gt;genderless&lt;/em&gt;, ga ada istilah hanya untuk cewek atau hanya untuk cowok saja. Dari namanya saja skin-care, bukan skin-white. Jadi jangan terlalu berharap dulu kalo skinkeran itu bisa bikin kulit kalian putih. Kita fokus saya pada perawatan untuk menjaga kesehatannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Men’s grooming&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;skincare&lt;/em&gt; sebenarnya punya hubungan relasi yang kuat. Skincare adalah salah satu bagian dari &lt;em&gt;men’s grooming&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;kulit-pria-vs-kulit-wanita&quot;&gt;Kulit Pria vs Kulit Wanita&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Sebelum masuk ke produk skincare, mungkin ada yang bertanya di antara kalian, &lt;em&gt;sebenarnya apa sih perbedaan kulit cewek dan cowok?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau kalian menjawab kulit wanita cenderung lebih halus daripada pria sebenarnya kurang pas sih.. Kulit pria banyak yang halus kok, cuman memang pria cenderung memiliki banyak bulu di tubuhnya sehingga memberi kesan kulitnya lebih kasar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut beberapa artikel mengenai kulit pria, kulit kita umumnya lebih tebal 25% dibandingkan kulit wanita karena dipengaruhi oleh hormon androgen (testosteron). Hal ini membuat kulit pria cenderung tidak sesensitif kulit wanita dan cenderung tahan terhadap bahan-bahan aktif yang kuat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/6d/Ceratotherium_simum_kwh_2.jpg/1200px-Ceratotherium_simum_kwh_2.jpg&quot; alt=&quot;Kulit badak&quot; title=&quot;Kulit badak&quot; /&gt;
&lt;small&gt;Kulit badak (&lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Badak&quot;&gt;wiki: Badak&lt;/a&gt;)&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Makanya skincare untuk pria selalu lebih “keras” daripada skincare wanita. Sedangkan bagi pria dengan kulit sensitif tidak harus memakai skincare pria, mereka bisa memakai skincare wanita karena formulanya lebih lembut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kerapatan kolagen (komponen jaringan ikat yang menjaga elastisitas kulit) pria lebih rapat dibanding kulit wanita. Itulah sebabnya dikatakan bahwa kulit wanita lebih cepat menua daripada pria, bahkan bisa saja seorang wanita punya kulit 15 kali lebih tua daripada pria dengan umur yang sama. Namun paparan sinar UV juga bisa menyebabkan penuaan dini pada kulit pria. &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kulit pria juga lebih lembab daripada wanita karena keringat pria lebih asam (memiliki pH yang lebih rendah) akibat lebih banyaknya kandungan asam laktat. Asam laktat ini bersifat &lt;em&gt;humectant&lt;/em&gt; yang menghidrasi kulit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pria juga punya 5 jenis kulit:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Normal jika tidak terlalu kering/berminyak, pori-pori tidak terlalu kelihatan, tidak sensitif.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Berminyak, jika pori-pori besar &amp;amp; kulit selalu mengkilap. Mudah timbul komedo &amp;amp; jerawat. Hampir semua cowok punya kulit berminyak selama pubertas.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kering jika kulit terasa kasar, ada bagian yang flaky (seperti retak), dan mengelupas. Kulit kering harus hati-hati dalam memilih facial wash, harus yang formulanya lembut. Kulit kering sifatnya kurang elastis &amp;amp; rawan penuaan dini.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kombinasi, biasanya kulit terasa kering di pipi tapi berminyak di bagian &lt;em&gt;T-zone&lt;/em&gt; (jidat, hidung, dagu)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sensitif, ini kulit yang paling rentan terkena gangguan. Salah pilih produk bisa membuat kulit alergi dan iritasi. Kemerahan, gatal, bengkak, ruam, kering yang ekstrim, dan beruntusan adalah masalah yang sering dialami pemilik kulit sensitif saat salah pakai produk.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jadi penting sekali untuk mengetahui karakteristik kulit kalian dalam memilih produk yang tepat. Salah sedikit saja bisa membuat kulit kalian kering, makin berminyak, atau berjerawat.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;memilih-produk&quot;&gt;Memilih Produk&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Berbeda dengan cewek yang memang tahu betul tentang seluk beluk per-skincare-an, cowok umumnya asal membeli tanpa memerhatikan apakah produk itu cocok untuk jenis kulit wajahnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Padahal kalian gak bisa sembarang menggunakan skincare. Kalau salah memilih, yang ada justru semakin memperparah masalah kulit wajah kalian. Karena itu, kalian harus membeli produk perawatan wajah yang sesuai dengan kondisi kulit wajah, dan jenis wajah kalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Skincare pria dan wanita sebenarnya memiliki bahan yang hampir sama, sehingga tidak ada yang salah jika kalian menggunakan skincare yang ditujukan untuk wanita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perbedaan paling umum antara skincare pria dan wanita hanya satu, yaitu pada aroma atau pewangi yang digunakan. Sama seperti aroma parfum, skincare untuk pria cenderung ditambahkan wangi yang bersifat maskulin (misalnya &lt;em&gt;musk&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;wood&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kembali lagi saya tegaskan, untuk pemilihan produk skincare lebih baik difokuskan pada fungsi dan jenis peruntukan kulitnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya, jika kondisi kulitmu sensitif dan berminyak, pilihlah produk skincare yang memang khusus untuk kulit sensitif dan berminyak. Kalau salah membeli dan diaplikasikan di wajah, jangan heran kalau kamu mengalami masalah wajah, salah satunya jerawat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berbeda dengan wanita, pria juga hanya membeli produk perawatan wajah yang mereka butuhkan. Jadi, jangan harap kami para pria bakal menggunakan serangkaian skincare di pagi atau malam hari seperti wanita.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;budget-yang-harus-dipersiapkan&quot;&gt;Budget yang harus dipersiapkan?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Bicara soal bujet, sebenarnya gak sedikit pria yang akan memikirkan puluhan kali jika harus merogoh kocek banyak untuk membeli produk skincare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Umumnya pria hanya akan membeli produk skincare yang benar-benar mereka butuhkan dan harga yang ramah di kantong. Meskipun murah yang penting wajahnya tetap dirawat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sayang kan kalau udah beli produk perawatan wajah mahal-mahal, tapi ternyata gak cocok buat jenis kulitnya. Jadi, gak perlu sungkan bertanya ke pihak penjual jenis produk apa yang cocok untuk kalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah dihitung-hitung, berikut kisaran budget yang biasa dikeluarkan pria untuk membeli produk perawatan wajah:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-golang highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Facial&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;wash&lt;/span&gt;               &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Rp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;30.000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;00&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Toner&lt;/span&gt;                     &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Rp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;13.000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;00&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Sunscreen&lt;/span&gt;                 &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt;   &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Rp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;60.000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;00&lt;/span&gt;
                              &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;--------------&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Total&lt;/span&gt;                     &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;:&lt;/span&gt;  &lt;span class=&quot;n&quot;&gt;Rp&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;103.000&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;m&quot;&gt;00&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Kalau ditotal, kamu hanya perlu merogoh kocek kurang lebih sebesar 100 ribu-an saja kok untuk membeli produk perawatan wajah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Satu lagi, jangan pernah terpatok brand tertentu ya. Sekarang sudah banyak sekali pilihan produk perawatan wajah yang ramah di kantong dan banyak dijual di pasaran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ingat! Murah bukan berarti murahan. Lagipula kalau ada produk perawatan wajah yang murah dan bagus, ngapain juga harus nyekek kantong buat beli skincare yang mahal.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;mens-daily-basic-skincare-routine&quot;&gt;Men’s Daily &lt;u&gt;BASIC&lt;/u&gt; Skincare Routine&lt;/h4&gt;

&lt;h6 id=&quot;1-cleansing&quot;&gt;1. Cleansing&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Ada beberapa macam pembersih muka, ada yang berbentuk batangan (&lt;em&gt;bar soap&lt;/em&gt;), cair, dan cream. Yang cream bisa berjenis facial wash, facial foam, atau facial scrub.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perlu diingat, jangan pernah melakukan ritual ini dengan sabun mandi (untuk tubuh). Pilihlah produk facial wash yang sesuai dengan tipe kulit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nggak selamanya juga cowok harus pake pembersih muka khusus pria. Jika nggak kuat, boleh dong pake pembersih muka yang untuk wanita. Yang berkulit sensitif malah disarankan pake produk khusus kulit sensitif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pembersih muka yang &lt;em&gt;berbentuk batangan (bar soap)&lt;/em&gt; itu biasanya agak rentan dengan yang namanya kontaminasi kuman. Jika memilih bar soap, pilihlah sabun yang bersifat moisturizing dengan kandungan emollient (pelembab) seperti glycerin, jojoba oil, olive oil dan minyak tumbuh-tumbuhan yang lain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekarang sedang marak sabun-sabun muka batangan yang diklaim bisa mencerahkan kulit, misalnya sabun pepaya, sabun beras. Kalo cewek, banyak yang bilang nggak cocok pake sabun semacam ini, belum kelihatan hasilnya sudah pada menyerah karena terasa kering banget di kulit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedangkan pembersih wajah &lt;em&gt;berbentuk cair&lt;/em&gt; ini sifatnya lebih lembut, cocok untuk kulit remaja cowok &amp;amp; kulit yang bermasalah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk jenis &lt;em&gt;cream&lt;/em&gt;, mungkin jenis ini yang paling banyak dipakai. Ada yang jenisnya facial wash, facial foam, facial scrub. Apa bedanya?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Facial wash&lt;/strong&gt; biasanya langsung dipijatkan pada wajah yang sudah dibasahi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Facial foam&lt;/strong&gt; digunakan dengan cara dibusakan dulu di telapak tangan, setelah itu busanya digosokkan ke wajah basah. Facial foam ini banyak jadi favorit cowok karena busanya yang mantap sehingga kesannya lebih bersih.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Facial scrub&lt;/strong&gt; mengandung butiran kecil (scrub) untuk eksfoliasi (mengangkat sel-sel kulit mati). Facial scrub ada yang jenisnya daily scrub (bisa dipakai setiap hari) ada juga yang hanya disarankan dipakai 2 kali seminggu. Ikutilah petunjuk di kemasan supaya daya bersihnya maksimal dan tidak merusak kulit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ritual ini cukup dilakukan sebanyak 2 kali dalam satu minggu. Fungsinya untuk mengangkat sel-sel kulit mati agar tak menumpuk dan membuat wajah terlihat gelap.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;2-toner&quot;&gt;2. Toner&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Toner juga termasuk skincare dasar yang wajib digunakan pria setiap hari. Sebab, tak hanya bagus dalam membersihkan wajah secara tuntas, kandungan di dalamnya juga menyimpan sederet manfaat bagi kulit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya saja mampu menyeimbangkan pH kulit, menutrisi, hingga merawat wajah yang berminyak.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;3-moisturizing&quot;&gt;3. Moisturizing&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Di pasaran sekarang banyak banget dijual pelembab untuk pria. Memang pembersih muka banyak yang sudah dilengkapi dengan emollient &amp;amp; cowok-cowok merasa sudah cukup dengan pakai pembersih muka saja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya lihat jarang sih temen saya pake pelembab, karena kulit mereka rata-rata berminyak. Ada juga yang pake baby lotion karena dia berkulit kering dan agak sensitif. Dia nggak suka pake pelembab pria karena kulitnya gampang breakout, dia jelas nggak perlu pemutih.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi apakah benar kulit berminyak nggak perlu pelembab? Tujuan memakai pelembab atau moisturizer adalah untuk menghidrasi kulit, menjaga agar kadar air &amp;amp; minyak tetap terkontrol. Jika kulit berminyak, sebaiknya pake pelembab yang oil-free dan mengandung salicylic acid. Salicylic acid dikenal sebagai bahan yang mengontrol minyak &amp;amp; mempercepat penyembuhan jerawat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengapa pelembab pria lebih menekankan pada oil control? Ya tentu saja karena kerja kelenjar minyak pada pria lebih tinggi daripada wanita. Pelembab wanita yang khusus kulit berminyak bisa jadi kurang efektif untuk pria.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;4-sunscreen&quot;&gt;4. Sunscreen&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Guys, sinar ultraviolet itu memang berbahaya untuk kulit. Meskipun cowok kulitnya lebih “kebal” dari cewek terhadap penuaan dini, terlalu banyak kena sinar UV tetap bisa merusak kulit kalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinar UV B menyebabkan sunburn, awalnya terasa panas saja di kulit, kulit jadi kemerahan dan akhirnya menggelap. Akhir-akhir ini banyak cowok yang takut tambah hitam sehingga pake produk whitening. Tapi semua produk whitening yang dipakai akan sia-sia jika kulit tidak punya perlindungan yang mantap terhadap sinar UV.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yang lebih bahaya lagi adalah sinar UV A karena menyerap lebih dalam ke kulit, merusak sel-sel sehingga rentan terhadap penuaan dini &amp;amp; kanker kulit. Kulit yang kusam adalah tanda awal proses aging.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sinar UV juga bikin jerawat lebih sulit sembuh atau mudah meradang. Memang benar itu, makanya temen-temen saya (cewek) yang berobat ke dokter untuk kasus jerawat selalu diberi resep sunscreen juga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk perlindungan maksimal, gunakan produk yang menawarkan perlindungan lama terhadap sinar UVA dan UVB juga minimal memiliki kandungan SPF 30.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;•   •   •&lt;/center&gt;

&lt;h4 id=&quot;tips-umum-menjaga-kulit-bagi-yang-gak-mau-ribet&quot;&gt;Tips Umum Menjaga Kulit Bagi yang Gak Mau Ribet&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Kalau melihat daftar skincare untuk pria di bagian sebelumnya, mungkin sebagian di antara kalian ada yang berpikir “&lt;em&gt;ah ribet nih&lt;/em&gt;” dan mungkin malah jadi malas merawat kulit sendiri. Yah kalau mau kulit tetap sehat pasti perlu usaha kan..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi tenang saja, berikut ini ada beberapa tips umum yang bisa tetap kalian aplikasikan kalau gak mau ribet menggunakan banyak skincare:&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;1-perawatan-wajah&quot;&gt;1. Perawatan wajah&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Ada dua hal yang perlu kalian lakukan, yaitu rajin mencuci muka dan menggunakan pembersih muka untuk mencegah timbulnya jerawat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuci muka yang baik untuk kulit adalah setidaknya dua kali dalam sehari, yaitu pagi/siang dan malam hari. Saat cuci muka, gunakan air yang sedikit hangat agar pori-pori lebih mudah terbuka untuk dibersihkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat pulang beraktivitas, biasakan menggunakan toner untuk mengangkat kotoran di wajah. Apalagi bagi kalian yang pulang pergi dengan motor. Kalaupun wajah sudah terlanjur berjerawat, tetaplah rajin melakukan perawatan ini.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;2-minum-air-putih&quot;&gt;2. Minum air putih&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Terdengar sepele ya? Tapi tips ini gak kalah pentingnya dengan rajin merawat muka. Supaya kulit terjaga kelembabannya, rajinlah minum air putih yang banyak. Minimal 2 liter air atau setara dengan 8 gelas air putih per hari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sejalan dengan minum air, banyaklah makanan yang mengandung vitamin A, B, C, dan E yang banyak ditemukan pada buah dan sayur. Kandungan berbagai vitamin tersebut berguna banget untuk membuat kulit kalian tetap sehat.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;3-sunscreen-is-a-must&quot;&gt;3. &lt;em&gt;Sunscreen is a must!&lt;/em&gt;&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Khusus buat kalian yang tinggal di daerah terik atau sinar mataharinya menyengat, ada satu skincare yang wajib kalian pakai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lagi-lagi, pakailah skincare yang mengandung sunscreen pada wajah dan kulit tubuh yang lain untuk menahan pancaran sinar ultraviolet dari matahari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau kalian malas pakai, kulit kalian bakal mudah kering dan mengelupas. Dalam jangka panjang bisa berbahaya juga untuk kesehatan kulit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika pergi ke daerah pantai atau negara yang sedang mengalami musim panas, sunscreen juga wajib kalian pakai. Minimal yang memiliki SPF 30 ya kalau daerah Indonesia.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;•   •   •&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Nah itulah pembahasan seputar dunia skincare pria secara umum serta tips merawat kulit yang benar buat klean..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sekali lagi bro, hapuslah mindset bahwa perawatan tubuh dan kulit itu sesuatu yang gak manly, ribet, atau cuman untuk wanita.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://randomandquick.blogspot.com/2014/03/perawatan-muka-untuk-cowok.html&quot;&gt;Random Wonderland: Perawatan Muka untuk Cowok&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://mas-kulin.com/skincare-untuk-pria/&quot;&gt;Yuk Pahami Skincare untuk Pria Serta Penggunaannya! - Mas-Kulin.com&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="mensplainr" /><summary type="html">Kalian semua pasti setuju kalo merawat tubuh setiap hari adalah bagian kecil dari menjaga kesehatan diri.</summary></entry><entry><title type="html">Alur</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/alur" rel="alternate" type="text/html" title="Alur" /><published>2019-08-13T00:00:00+07:00</published><updated>2019-08-13T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/alur</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/alur">&lt;p&gt;Detik tak lagi terasa lama jika kita mau menikmati dan menerima setiap rasa dan rintangan yang ada di dalamnya. Bukankah suatu keegoisan jika yang kita cari hanyalah kesenangan dan kenyamanan diri hingga kita merasa tersiksa akan keadaan kini yang mungkin mengecewakan dan cukup sulit untuk dihadapi?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Memang sangat menenangkan untuk bisa bersama dengan teman-teman dan sahabat-sahabat kita. Membicarakan hal-hal dari yang sederhana hingga berarti. Lepas dari bahasan pekerjaan keseharianmu. Tapi sayang, hidupmu, juga mereka, terus bergulir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada masa dimana jeda rutinitas tidak bisa lagi ditawar untuk ada secara intensif, kamu kemudian bisa menghargainya dengan teramat ketika ia ada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hal-hal tidak selalu manis. Terimalah, walaupun tidak ada orang yang bisa kau bagi akan hal pahit itu. Suatu waktu ketika kamu sedang sendiri dan merenung, kamu mengerti bahwa itu adalah hal yang mengajarimu sesuatu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tidak apa-apa. Kamu baik-baik saja. Percayalah. Karena pada akhirnya, semua hal akan berlalu juga. Kemudian berganti.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="random" /><summary type="html">Detik tak lagi terasa lama jika kita mau menikmati dan menerima setiap rasa dan rintangan yang ada di dalamnya. Bukankah suatu keegoisan jika yang kita cari hanyalah kesenangan dan kenyamanan diri hingga kita merasa tersiksa akan keadaan kini yang mungkin mengecewakan dan cukup sulit untuk dihadapi?</summary></entry><entry><title type="html">Kopitalisme dan Budaya dalam Secangkir Kopi</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/kopitalisme" rel="alternate" type="text/html" title="Kopitalisme dan Budaya dalam Secangkir Kopi" /><published>2019-07-03T00:00:00+07:00</published><updated>2019-07-03T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/kopitalisme</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/kopitalisme">&lt;p&gt;Saat ini kopi bukan lagi sekadar jenis minuman saja, tetapi telah menjelma menjadi suatu gaya hidup dan budaya populer bagi masyarakat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ngopi&lt;/em&gt; bukan lagi aktifitas yang dilakoni bapak-bapak di pagi hari sebelum berangkat kerja, atau malam hari sebagai teman begadang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kopi yang awalnya dijajakan warung kopi (warkop) di kampung-kampung, sekarang telah merambah ke kedai kopi daerah perkotaan, sampai &lt;em&gt;coffee shop&lt;/em&gt; di pusat-pusat perbelanjaan &lt;em&gt;high class&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi kebanyakan masyarakat Indonesia, minum kopi adalah suatu ritual yang unik. Akhirnya minum kopi pun sudah mulai menjadi gaya hidup, baik bagi kalangan elit, menengah, maupun masyarakat kecil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam hal ini, kopi telah terbukti berhasil menjangkau berbagai macam segmen konsumen, mulai dari masyarakat biasa, pelajar, mahasiswa, karyawan, CEO perusahaan-perusahaan besar, menteri, bahkan sampai presiden dan kepala negara.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;in&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;Rehat sejenak di sela pertemuan tahunan IMF-World Bank di Nusa Dua, tadi sore. Di luar arena, ada kedai yang menyajikan minuman kopi asli Indonesia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kedai ini juga menggalang dana bagi korban bencana di Palu dan sekitarnya, dari setiap cangkir kopi yang dihirup pengunjung. &lt;a href=&quot;https://t.co/KuyVI3vY1r&quot;&gt;pic.twitter.com/KuyVI3vY1r&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Joko Widodo (@jokowi) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/jokowi/status/1050723054534311936?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;October 12, 2018&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Disamping itu, citra kopi yang identik dengan kaum pria mulai direduksi dengan semakin banyaknya wanita yang menjadi penikmati kopi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di banyak tempat dapat dengan mudah dijumpai anak-anak muda, laki-laki maupun perempuan, nongkrong sambil ngopi. Terlebih di daerah sekitar kampus atau perguruan tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secara tidak langsung, kopi seperti telah menjadi hidangan wajib dalam setiap diskusi dan rapat mahasiswa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam sebuah penelitian berjudul &lt;em&gt;Perilaku Ngopi di Kalangan Mahasiswa Sebagai Manajemen Stres&lt;/em&gt;, peneliti mengemukakan alasan munculnya kebiasaan ngopi di kalangan mahasiswa,&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ngopi pada awalnya merupakan sebuah aktivitas kaum muda untuk mengisi waktu luang mereka guna melepas kepenatan dari kegiatan rutinitas seharian di kampus. Mereka membutuhkan suasana nyantai dan tenang guna menyegarkan kembali pikiran mereka dengan nongkrong di café atau warung kopi setelah sekian jam berkutat dengan tugas-tugas atau setelah seharian melakukan rutinitas aktifitas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Seperti layaknya sebuah ritual khusus, kegiatan minum kopi ini membutuhkan tempat yang juga istimewa untuk menikmati kelezatan kopi. Rasanya yang khas dan aromanya yang unik menjadikan kopi sebagai suatu hal yang menarik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para penikmat kopi akan benar-benar memilih citarasa kopi yang nikmat dan tempat yang nyaman untuk menikmatinya. Alasan itulah yang biasa dimanfaatkan oleh pengusaha kedai kopi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bisa jadi &lt;em&gt;coffee shop&lt;/em&gt; bukan lagi sebuah trend musiman. Tetapi memang menjadi budaya baru bagi kaum urban perkotaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertumbuhan pesat &lt;em&gt;coffee shop&lt;/em&gt; di Indonesia seolah sudah mengalahkan pertumbuhan jamur di musim hujan.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;und&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;☕️ &lt;a href=&quot;https://t.co/XJCppW3kNO&quot;&gt;pic.twitter.com/XJCppW3kNO&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Reza Mustar (@komikazer) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/komikazer/status/1144609118440656896?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;June 28, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Tak hanya di kota-kota besar seperti Jakarta, Medan, Bandung, Jogja atau Surabaya, kota-kota kecil sekalipun sudah memiliki banyak sekali gerai kopi yang menjamur meski memiliki standar dan pasar yang berbeda-beda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secara ekonomi trend demikian mempengaruhi putaran uang masyarakat dan menggairahkan pasar penjualan produk kopi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedangkan bagi pengusaha kedai kopi, selain menambah peluang usaha baru, banyaknya konsumen dapat menstimulasi makin bervariasinya jenis, rasa, dan kemasan produk kopi serta meningkatkan kreatifitas pemilik usaha dengan meningkatkan sarana, fasilitas dan layanan plus-plus lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam buku &lt;em&gt;Marketing in Venus&lt;/em&gt;, Hermawan Kertajaya menuliskan&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Selain kualitas kopi, Starbuck menyediakan tempat yang tenang bagi mereka yang mencari peristirahatan antara rumah dan pekerjaan. Sebuah kebutuhan melarikan diri dari kesibukan rutin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sejalan dengan itu, budaya diskusi dan komunitas informal juga diharapkan ikut tumbuh dalam masyarakat seiring bertambahnya penikmat kopi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun perlu diwaspadai juga, merebaknya budaya konsumerisme, budaya instan, budaya hedonis, budaya materialisme akan mempengaruhi perilaku sosial masyarakat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut Baudrillard (1998) pada dasarnya masyarakat modern dewasa ini telah berubah menjadi masyarakat konsumer, masyarakat yang semakin konsumtif. &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konsumsi dalam perspektif Baudrillard bukanlah tentang membeli barang atau produk. Konsumsi di sini lebih dilihat sebagai tatanan pemaknaan dari sebuah objek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fenomena demikian menarik, yang dalam pandangan penulis bahwa adanya kecenderungan proses transformasi sosial, dari penekanan kelas ke status sosial, misalnya pemilihan tempat minum kopi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tempat-tempat demikian merupakan simbol status sosial dengan penekanan gaya hidup modern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut Mike Featherstone, konsumsi secara alami telah memberi identitas yang tidak melulu terbatas bagi kaum muda dan kaum kaya, melainkan secara potensial berdampak pada kehidupan setiap orang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segala sesuatu adalah mungkin, kita dapat menjadi siapapun yang kita inginkan sejauh telah siap untuk mengkonsumsi, maka yang terjadi adalah estetisasi dalam kehidupan yang semua dicitrakan menjadi yang terbaik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minum kopi atau makan tidak lagi subtansi kopi dan makannya yang dicari, tetapi dengan siapa dan apakah tempatnya nyaman, aman, dan bercitra tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begitu juga dengan cangkir, piring, layanan dan asesoris lainnya apakah berbeda dengan lainnya, yang diikuti dengan kebiasaan orang-orang sekarang mengupload moment-moment makan dan ngopi tersebut. Hal ini secara tersirat menunjukkan status sosialnya di kalangan teman-teman media sosialnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kecenderungan di dalam estetisasi kehidupan demikian sesungguhnya telah menegaskan proses-proses individualisasi dalam dua tingkatan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertama, terjadi individualisasi di dalam pengertian bahwa sistem nilai yang terbentuk melalui proses penambahan unsur-unsur seni dan keunikan didalam berbagai pola konsumsi dan praktik kehidupan lainnya secara akumulatif menyebabkan terbentuknya nilai-nilai baru kelompok.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kedua, gaya dan mode seseorang telah memisahkan dirinya dari kelompoknya sendiri, di mana setiap orang dalam kelompok berusaha untuk mencari nilai tambah (&lt;em&gt;value added&lt;/em&gt;) dengan cara mengkonsumsi barang yang berbeda dengan orang lain dalam kelompoknya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya kesukaan atau hobi dan mengkoleksi atau mempublikasikan barang-barang trendis seperti; akik, pakaian, makanan, dan tempat-tempat ngopi, serta pilihan organisasi ekstrim kiri atau kanan di luar kelompoknya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oke, kembali lagi ke &lt;em&gt;ngopi&lt;/em&gt;, sampai di sini kita masuk ke dalam permasalahan yang sama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apa benar yang kita minum itu hanya kopi semata? Atau apa benar yang kita minum itu kopi, dan bukannya kelas sosial atau kebudayaan itu sendiri?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seno Gumira Ajidarma (2008) menyebutkan bahwa yang namanya kebudayaan itu bukan hanya “pameran lukisan”, tapi ngopi pun juga merupakan sebuah kebudayaan &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Karena di dalamnya bukan hanya soal selera tapi juga soal pilihan dan citra diri. Kopi bukanlah sekedar kopi. Kopi bukan hanya &lt;em&gt;caffeine&lt;/em&gt;, kopi telah menjadi makna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya sendiri lebih melihat para manusia yang betah nongkrong di &lt;em&gt;coffee shop&lt;/em&gt; sebenarnya bukan meminum kopi. Mereka meminum makna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengapa pula mereka lebih memilih &lt;em&gt;ngopi&lt;/em&gt; di Starbucks berjam-jam, dan bukannya &lt;em&gt;ngopi&lt;/em&gt; di warkop?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bukankah kalau memang cuma mau &lt;em&gt;ngopi&lt;/em&gt;, di warkop juga sama saja? Bahkan kalau di warkop bisa &lt;em&gt;ngopi&lt;/em&gt; plus main catur dan kalau Anda lapar bisa sambil pesan mie rebus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita ngopi di &lt;em&gt;coffee shop&lt;/em&gt; untuk menunjukkan bahwa kebudayaan kita berbeda dengan orang lain yang hanya &lt;em&gt;ngopi&lt;/em&gt; di warkop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita ingin menunjukkan bahwa kita yang suka ngopi di &lt;em&gt;coffee shop&lt;/em&gt; itu lebih berbudaya daripada yang cuma &lt;em&gt;nyruput&lt;/em&gt; kopi sachet di rumah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nah, ternyata untuk bisa dibilang “berbudaya” itu mudah. Cukup dengan &lt;em&gt;ngopi&lt;/em&gt; saja~&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Jean Baudrillard, The Consumer Society; Myths and Structures, London: Sage, 1998 &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Seno Gumira Ajidarma, Kentut Kosmopolitan, Depok: Koekoesan, 2008 &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="gen-yz" /><summary type="html">Saat ini kopi bukan lagi sekadar jenis minuman saja, tetapi telah menjelma menjadi suatu gaya hidup dan budaya populer bagi masyarakat.</summary></entry><entry><title type="html">✨ Twitter, Please Do Your Magic! ✨</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/twitter-do-your-magic" rel="alternate" type="text/html" title="✨ Twitter, Please Do Your Magic! ✨" /><published>2019-06-26T00:00:00+07:00</published><updated>2019-06-26T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/twitter-do-your-magic</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/twitter-do-your-magic">&lt;p&gt;Jika harus memilih, aplikasi media sosial mana yang harus saya hapus dari gadget, jelas bukan Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau Instagram, saya pernah menonaktifkan akun dalam beberapa bulan dan tidak masalah. Facebook, bahkan saat ini memang saya tak memasang aplikasinya. Lain soal dengan Twitter..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut saya Twitter memiliki fitur terlengkap tapi simpel, tak perlu ribet memikirkan visual. Bahkan untuk sekadar menuangkan hal-hal spontan dan tak penting.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Belakangan, ada sebuah kalimat yang bagi pengguna aktif Twitter pasti sudah tak asing lagi. Biasanya kalimat ini digunakan oleh mereka yang ingin meminta bantuan, apapun jenisnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mulai dari permohonan donasi atau penggalangan dana, menjual barang atau jasa, sampai pada hal yang paling “receh”: minta editin foto~&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalimat itu adalah, “&lt;strong&gt;Twitter, please do your magic!&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;width:100%;height:0;padding-bottom:92%;position:relative;&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://giphy.com/embed/12NUbkX6p4xOO4&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;100%&quot; style=&quot;position:absolute&quot; frameborder=&quot;0&quot; class=&quot;giphy-embed&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://giphy.com/gifs/shia-labeouf-12NUbkX6p4xOO4&quot;&gt;via GIPHY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sudah banyak yang akhirnya dapat terbantu dengan cara ini sehingga membuat istilah “&lt;em&gt;please do your magic&lt;/em&gt;” seakan menjadi mantra ampuh agar permohonannya terkabul melalui media sosial, khususnya Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tepat saat saya merencanakan untuk menulis artikel tentang ini, muncul satu cuit “permohonan” di linimasa saya dan viral hingga hari ini.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot; data-theme=&quot;light&quot; data-link-color=&quot;#000000&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;in&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;TWITTER PLEASE DO YOUR MAGIC&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nama saya Aprilia Nur Azizah, 20tahun, dari Pangandaran, Jawa Barat.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Saya membutuhkan pekerjaan, apapun. Saya cacat fisik dari lahir, ekonomi keluarga kekurangan. Bekerja untuk diri sendiri, ingin mata palsu dan membantu melunasi utang ortu.&lt;br /&gt;Next- &lt;a href=&quot;https://t.co/r1yFOi6bOa&quot;&gt;pic.twitter.com/r1yFOi6bOa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Aprilia Nur Azizah (@Apriliazizah_) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Apriliazizah_/status/1105328669554225153?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 12, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Seorang perempuan asal Pangandaran, Jawa Barat bernama Aprilia Nur Azizah sedang mencari pekerjaan. Sebelumnya ia adalah seorang kasir sebuah &lt;em&gt;barbershop&lt;/em&gt; di Jakarta Pusat yang resign di akhir 2018 karena sakit. Semenjak itu ia kesulitan mendapatkan pekerjaan baru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;April yang memiliki kondisi fisik tidak sempurna merasa tak semua orang mau mempekerjakan karyawan dengan kekurangan fisik dan mensyaratkan “penampilan menarik” dalam proses rekrutmennya. Ia sempat mencurahkan keluh kesah ini melalui video di Youtube sekitar 3 bulan lalu.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/-7nVxaQ_fsA&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Mungkin ia tak akan menyangka cuitannya pada 12 Maret kemarin akan berdampak besar dalam hidupnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebab dalam waktu kurang dari 24 jam, berbagai penawaran datang. Bukan cuma kerjaan, tapi juga bantuan pemasangan bola mata palsu yang ia inginkan!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Teman-teman, saya sedang dalam perjalanan menuju Jakarta. Alhamdulillah ada orang baik yang membantu pemasangan mata palsu untuk saya. Terima kasih, Maa syaa Allah. Luar biasa,”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;cuitnya selang sehari kemudian. Dukungan kepadanya pun terus mengalir sampai artikel ini dibuat.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;giliran-twitter-turun-tangan&quot;&gt;Giliran Twitter Turun Tangan&lt;/h4&gt;

&lt;div style=&quot;width:100%;height:0;padding-bottom:30%;position:relative;&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://giphy.com/embed/k4ZItrTKDPnSU&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;100%&quot; style=&quot;position:absolute&quot; frameborder=&quot;0&quot; class=&quot;giphy-embed&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://giphy.com/gifs/twitter-animation-k4ZItrTKDPnSU&quot;&gt;via GIPHY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah berkali-kali disebut untuk membuat keajaiban, si platform ini pun menunjukkan “kuasanya”. Siapa yang kali ini mendapat keberkahan tersebut?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Billy, seorang anak dari pemilik toko donat di Texas, AS mengunggah foto ayahnya di toko bernama Billy’s Donut dengan keterangan, “&lt;em&gt;Ayah saya sedih karena tidak ada seorang pun yang datang ke toko donat barunya.&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;My dad is sad cause no one is coming to his new donut shop 😭 &lt;a href=&quot;https://t.co/y5aGB1Acrc&quot;&gt;pic.twitter.com/y5aGB1Acrc&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Billy&amp;#39;s Donuts (@BillysDonuts) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/BillysDonuts/status/1104473014291185665?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 9, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Cuitan tersebut ramai dibagikan di Twitter dan mendapat respons yang baik, termasuk oleh Youtuber kesohor Casey Neistat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah Billy memberitahukan lokasi alamatnya, toko itu kemudian dibanjiri pengunjung yang membuat dagangannya habis hari itu juga!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melihat “fenomena” ini, Twitter pun merespons Billy dengan janji akan datang ke toko donat keluarganya. Alhasil toko tersebut jadi makin dikenal khalayak dan Twitter mendapat apresiasi dari para penggunanya.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote class=&quot;twitter-tweet&quot;&gt;&lt;p lang=&quot;en&quot; dir=&quot;ltr&quot;&gt;You donut want to miss out on Billy’s and neither do we! We’ll be there tomorrow morning 🍩♥️&lt;a href=&quot;https://twitter.com/hashtag/LoveTwitter?src=hash&amp;amp;ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;#LoveTwitter&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://t.co/NpTAXW4R53&quot;&gt;https://t.co/NpTAXW4R53&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&amp;mdash; Twitter (@Twitter) &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Twitter/status/1104849491776233481?ref_src=twsrc%5Etfw&quot;&gt;March 10, 2019&lt;/a&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;script async=&quot;&quot; src=&quot;https://platform.twitter.com/widgets.js&quot; charset=&quot;utf-8&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Saya tidak tahu apakah format ini akan fleksibel dilakukan di media sosial lain atau tidak. Mungkin bisa, tapi menurut saya responsnya tidak akan secair di Twitter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nah, bagi kamu yang punya permohonan dan sekiranya bisa dicapai melalui cara ini coba saja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mohon dipertemukan dengan jodoh, misalnya?&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;width:100%;height:0;padding-bottom:73%;position:relative;&quot;&gt;&lt;iframe src=&quot;https://giphy.com/embed/3JLobBZz6lcUE&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;100%&quot; style=&quot;position:absolute&quot; frameborder=&quot;0&quot; class=&quot;giphy-embed&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://giphy.com/gifs/homer-simpson-flirting-the-simpsons-3JLobBZz6lcUE&quot;&gt;via GIPHY&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="gen-yz" /><summary type="html">Jika harus memilih, aplikasi media sosial mana yang harus saya hapus dari gadget, jelas bukan Twitter.</summary></entry><entry><title type="html">Pilihan Instrumen Investasi di Indonesia</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/instrumen-investasi" rel="alternate" type="text/html" title="Pilihan Instrumen Investasi di Indonesia" /><published>2019-05-12T00:00:00+07:00</published><updated>2019-05-12T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/instrumen-investasi</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/instrumen-investasi">&lt;p&gt;Banyak orang ketika mendengar istilah investasi, yang terbayang di pikiran mereka sesuatu yang canggih, yang memerlukan banyak uang, pengetahuan yang dalam, dan segudang pengalaman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika investasi diartikan seperti itu, artinya &lt;em&gt;financial freedom&lt;/em&gt; atau kebebasan finansial hanyalah milik segelintir orang yang punya modal saja dong? Hanya untuk segelintir orang yang pintar saja dong? Apakah benar begitu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sudah lama saya ingin membahas mengenai ini. Investasi dengan tujuan untuk mencapai kebebasan finansial tidak selalu harus dihubungkan dengan saham, properti, atau bisnis yang canggih-canggih.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya ada beberapa pilihan instrumen investasi yang bisa dilakukan dengan cara yang sederhana, tentu dengan &lt;em&gt;gain&lt;/em&gt; &amp;amp; &lt;em&gt;risk&lt;/em&gt;-nya masing-masing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut saya, &lt;strong&gt;investasi&lt;/strong&gt; itu tujuannya menjaga nilai uang kita agar tidak termakan inflasi. Sedangkan kalau mau jadi kaya barulah ber-&lt;strong&gt;spekulasi&lt;/strong&gt;. Tapi sebenarnya investasi dan spekulasi itu seperti sebuah spektrum, gak bisa dibedakan secara jelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di Indonesia sendiri, kita bisa membagi produk investasi ini menjadi 3,&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Utang (tabungan, deposito, surat utang negara, reksadana pasar uang, &lt;em&gt;p2p lending&lt;/em&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jual beli (emas, saham, &lt;em&gt;index fund&lt;/em&gt;, properti)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dividen&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3&gt; Sebelum Mulai Berinvestasi &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sebelum melakukan sebuah investasi, ada baiknya kita penuhin beberapa persyaratan yaitu:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Investasikan sejumlah uang yang kita mampu dan kita relakan untuk hilang. Jangan investasi melebihi kemampuan finansial dan mental kita.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jangan pake uang sehari hari!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Di sini pentingnya &lt;em&gt;budgeting&lt;/em&gt; sehari hari, biar kita tau sebenarnya kita habis berapa sih setiap bulannya dan butuhnya berapa setiap bulan. Konsep &lt;em&gt;budgeting&lt;/em&gt; ntar dibahas di kesempatan lain aja ya..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Punya minimal 3 bulan tabungan buat hidup nyaman. Nyaman ya, bukan foya-foya. Bikinlah 2 tabungan, satu tabungan isinya biaya hidup tiga bulan, satu lagi isinya biaya hidup bulan ini. Sisa uang baru diinvestasikan di instrumen berdasarkan resiko yang mau diambil.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Jangan investasi di satu tempat atau malah &lt;em&gt;hedging&lt;/em&gt; kalau mau aman.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Hedging&lt;/em&gt; itu konsep lindung nilai. Misalnya kita tahu bahwa harga emas dan USD itu selalu berlawanan, jadi kita bisa beli emas dan USD. Kalau satu instrumen turun yang lain naik dan begitu sebaliknya, nilai uang kita relatif terjaga. Namun kalau pake teknik &lt;em&gt;hedging&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;gain&lt;/em&gt; yang diperoleh cenderung kecil.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Saran buat yang baru mulai, cobalah untuk memulai dari yang resikonya paling rendah. Kalau ada uang lagi baru lanjut ke &lt;em&gt;investment&lt;/em&gt; yang resikonya lebih tinggi. Jadi sekalian bagi-bagi resikonya gitu, ga satu gagal trus gagal semua..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3&gt; Pahami Resikonya &lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Semua investasi pasti memiliki resiko. Ada instrumen yang memiliki resiko rendah seperti tabungan, hingga resiko tinggi seperti saham. Yang perlu kalian pelajari dalam investasi ini adalah cara untuk mengatur instrumen sesuai dengan keadaan keuangan dan tingkat resiko yang ada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hal lain yang harus diperhatikan adalah tingkat likuiditas instrument investasi tersebut. Secara sederhana, pengertian &lt;em&gt;likuiditas&lt;/em&gt; adalah seberapa mudah kita bisa mencairkan atau menjual kembali produk investasi tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagai contoh, investasi emas umumnya lebih mudah dijual kembali dibanding investasi rumah. Hal ini biasanya menjadi penting ketika menghadapi keadaan finansial yang tidak terduga dan membutuhkan dana dalam jumlah besar dan singkat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah semuanya terpenuhi, selanjutnya akan kita bahas mulai dari instrumen yang paling aman ke yang paling beresiko.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt; Macam Instrumen Investasi &lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Feel free to chime in or correct me.. 🥂&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#1-tabungan&quot; id=&quot;markdown-toc-1-tabungan&quot;&gt;1. Tabungan&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#2-deposito&quot; id=&quot;markdown-toc-2-deposito&quot;&gt;2. Deposito&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#3-emas&quot; id=&quot;markdown-toc-3-emas&quot;&gt;3. Emas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#4-mata-uang-asing&quot; id=&quot;markdown-toc-4-mata-uang-asing&quot;&gt;4. Mata Uang Asing&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#5-surat-utang-negara&quot; id=&quot;markdown-toc-5-surat-utang-negara&quot;&gt;5. Surat Utang Negara&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#6-properti&quot; id=&quot;markdown-toc-6-properti&quot;&gt;6. Properti&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#7-reksadana&quot; id=&quot;markdown-toc-7-reksadana&quot;&gt;7. Reksadana&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#8-peer-to-peer-p2p-lending&quot; id=&quot;markdown-toc-8-peer-to-peer-p2p-lending&quot;&gt;8. Peer-to-peer (P2P) Lending&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#9-saham&quot; id=&quot;markdown-toc-9-saham&quot;&gt;9. Saham&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;center&gt;•   •   •&lt;/center&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-tabungan&quot;&gt;1. Tabungan&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tabungan bisa dikatakan sebagai instrumen paling aman dalam dunia investasi. Investasi dengan resiko terkecil ini dijamin sama LPS (Lembaga Penjamin Simpanan). Jadi kalau misalnya bank-nya bangkrut, uang kita akan diganti oleh LPS (selama tabungan masih di bawah 2 miliar).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuma malesnya adalah &lt;em&gt;return&lt;/em&gt; yang ditawarkan sangat kecil, jadi tabungan lebih baik untuk nempatin biaya hidup sehari hari aja. Itu pun tabungan yang bunganya cukup baik sekarang cuma Jenius (BTPN) dan Digibank (DBS). Mereka cukup cepat mengikuti suku bunga acuan BI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suku bunga BCA cuma 1.35% itupun harus nabung diatas 1 miliar &lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Sedangkan di Jenius nawarin 5% tanpa saldo minimum &lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perlu kalian ketahui juga, bunga tabungan kena pajak 20%. Kalau dari bank menawarkan bunga 5%, yang kita dapat sebenarnya cuma 4%.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : 5%&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : &lt;em&gt;almost no risk&lt;/em&gt; selama dijamin LPS dan negara gak bubar&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Tidak ada jangka waktu&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-deposito&quot;&gt;2. Deposito&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Deposito juga termasuk aman, karena dijamin sama LPS. Bunganya lebih tinggi dari tabungan, tapi tidak bisa ditarik sewaktu-waktu. Jadi harus habis tenor dulu baru bisa ditarik. Kalau ditarik sebelum tenor habis biasanya kena denda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada dua produk pilihan yang bisa dipake untuk deposito yang cukup tinggi bunganya, Jenius (BTPN) sama Digibank (DBS). Digibank bunganya lebih tinggi sekitar 2% tapi kena denda kalau tarik tiba-tiba, sedangkan Jenius gak ada dendanya kalau tarik tiba-tiba tapi gak dapet bunga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saran saya, kalau belum yakin sama &lt;em&gt;budgeting&lt;/em&gt; bulanan mending pakai Jenius, kalau sudah yakin silahkan pake Digibank.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk masuk deposito ntar ada 3 jenis kontrak, yaitu &lt;em&gt;non-ARO&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ARO&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;ARO plus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Non ARO&lt;/em&gt; itu selesai kontrak, uang pokok dan bunga dibalikin.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;ARO&lt;/em&gt; itu selesai kontrak langsung diperpanjang lagi dengan uang pokok. Bunga di transfer.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;ARO plus&lt;/em&gt; itu selesai kontrak langsung diperpanjang lagi dengan uang pokok + bunga, jadi gak ada yang ditransfer ke kita. Tapi ini tipe kontrak yang paling &lt;em&gt;powerfull&lt;/em&gt; karena bunga kita berbunga lagi terus dan terus hehe..&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sama seperti tabungan, bunga deposito kena pajak 20%, jadi kalau dibilang bunga 5% sebenarnya yang kita dapet 4%.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : sekitar 6% +&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : &lt;em&gt;almost no risk&lt;/em&gt; selama dijamin LPS, negara gk bubar atau tiba tiba ada keperluan mendadak :(&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jangka waktu optimal: bulanan - tahunan&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Likuiditas : gampang dicairkan&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Tambahan&lt;/em&gt;: Untuk deposito online, kalian bisa coba di internet banking BNI (minimal 10 juta), bunganya bisa cek di website BNI (kalo ga salah sekitar 4-5% skrg). Bisa dicairkan kapan saja di jam kerja, ga kena penalti tapi jadi ga dapat bunga. Ini deposito online bahkan udah ada dari 2013-an klo ga salah. CMIIW..&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-emas&quot;&gt;3. Emas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Emas menurut saya sih tidak terlalu aman karena bergantung sama persepsi orang terhadap emas. Harganya pun tidak selalu naik karena biasanya emas naik saat keadaan geo-politik atau saham sedang memburuk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nah untuk emas ada 3 cara yang &lt;em&gt;viable&lt;/em&gt; untuk di Indonesia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Emas batangan&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Kalau mau coba cara ini, usahakan beli yang bersertifikat antam. Pembelian bisa di butik emas antam atau di penggadaian.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Kelemahan cara ini ada di harga sertifikat. Misalnya kita beli emas antam 1 gr harganya 600 ribu, nanti kena biaya sertifikat 100 ribu. Jadi biaya sertifikatnya udah 15% dari harga emas. Ini ngerugiin banget kalau belinya kecil-kecil. Untuk emas batangan tidak disarankan untuk investor kecil.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Pakai proxy&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Proxy&lt;/em&gt; disini maksudnya instrumen yang harganya punya korelasi yang tinggi sama emas. Sejauh ini yang saya lihat korelasinya tinggi sama harga emas itu CHF (Swiss Franc - mata uang Swiss) dan AUD (Dollar Australia).&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Kelebihannya kita gak kena biaya sertifikat antam dan masih bisa menikmati kenaikan harga emas (kalau naik).&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Sedangkan kekurangannya jadi ke-&lt;em&gt;expose&lt;/em&gt; sama faktor lain, misalnya kebijakan bank sentral Swiss dan Australia, atau kalau kasusnya Australia ke-&lt;em&gt;expose&lt;/em&gt; sama faktor cuaca, tambang dan ekonomi China.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kalau mau beli tanpa sertifikat secara online bisa coba di Tokopedia, Bukaemas atau e-mas. Semuanya setauku belum direstui OJK jadi hati-hati yah..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelebihannya sama kayak pakai &lt;em&gt;proxy&lt;/em&gt; jadi gak perlu bayar biaya sertifikat, tapi kekurangannya yah belum ada yang berizin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada yang bilang beli saham ANTM (antam), tapi sejauh ini yang kulihat, harga saham ANTM tidak begitu berkorelasi sama harga emas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : lebih tinggi dari deposito.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : hilang dimaling atau harga emas turun.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jangka waktu optimal: tahunan&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Likuiditas : gampang dicairkan&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Tambahan&lt;/em&gt;: Instrumen investasi emas sangat berpengaruh terhadap nilai tukar IDR-USD. Jika Rupiah sedang melemah dan harga emas di Indonesia naik, sebenarnya harga emasnya tetap, tetapi harganya naik karena faktor nilai tukar saja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ilusi” ini penting buat dimengerti agar tidak salah kaprah. Dan selain biaya sertifikat jangan lupa masalah penyimpanan. Jika jumlah banyak mungkin perlu SDB (&lt;em&gt;Safe Deposit Box&lt;/em&gt;) yang tentu saja bakal makan biaya lagi.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-mata-uang-asing&quot;&gt;4. Mata Uang Asing&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ada dua cara untuk berinvestasi dalam mata uang asing, bisa menabung atau spekulasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau menabung biasanya orang-orang yah ke &lt;em&gt;money changer&lt;/em&gt; atau buka tabungan mata uang asing.. :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelebihannya nyimpen di mata uang asing itu biasanya inflasi di negara maju lebih rendah dibanding di Indonesia. Jadi nilai mata uang asing tergerusnya lebih sedikit dibanding rupiah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau mau berspekulasi biasanya orang buka akun di broker online. Kalian bisa coba cari broker yang ECN dan diregulasi sama otoritas setempat.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : variatif, bisa lebih tinggi dari deposito dan emas, bisa juga lebih rendah&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : kekacauan geopolitik, kebijakan moneter dan fiskal negara yang bersangkutan.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jangka waktu optimal: tahunan&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Likuiditas : gampang dicairkan&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Tambahan&lt;/em&gt;: Meskipun inflasi setiap negara berbeda dimana Indonesia cenderung inflasi-nya lebih tinggi, sebenarnya nilai tukar sudah memperhitungkan perbedaan inflasi ini. Jadi lebih berpengaruh dari faktor-faktor lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Put it another way&lt;/em&gt;, kalau ngak mending investasi di Indo saja karena deposito rupiah bisa 5-7% sementara kalau di Singapore hanya 2%.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-surat-utang-negara&quot;&gt;5. Surat Utang Negara&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Intrumen ini intinya kita minjemin uang ke negara, uang ini nantinya dipakai sama negara untuk macam-macam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk surat utang negara ada dua cara untuk membelinya Pertama bisa beli langsung di bank atau sekuritas, atau bisa juga beli secara gak langsung melalui reksadana pasar uang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sejauh ini surat utang negara ada tiga jenis:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;SBR (&lt;em&gt;Saving Bond Retail&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;SBR ini bunganya &lt;em&gt;floating&lt;/em&gt;, artinya bunganya berubah-ubah sesuai suku bunga acuan BI tapi dijamin pasti sekian persen di atas bunga BI (tergantung kontrak).&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Spesialnya SBR ini gak bisa dijual/diubah kepemilikannya. Jadi satu satunya cara untuk dapet untung dari SBR adalah dengan menerima bunga.&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Lama kontrak SBR macam-macam tergantung serinya. Di beberapa seri SBR ada yang bisa dijual balik ke negara di pertengahan kontrak, ada juga yang enggak.&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Pembelian SBR tergantung serinya biasanya sih di bank-bank besar, sekuritas, Investree, atau bareksa juga bisa. Kalau tidak salah, SBR ini kena pajaknya 15%.&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;ORI (Obligasi Retail Indonesia)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Pada umumnya bunganya tidak berubah ubah. Kepemilikan bisa diubah alias bisa dijual di pasar sekunder, tapi biasanya harganya jatuh banget.&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Pembeliannya bisa di bank bank besar atau sekuritas. Biasanya kita bisa dapet harga murah kalau beli ORI di pasar sekunder lewat bank.&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sukuk&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Sama kayak ORI tapi syariah. Sukuk juga ada 2 jenis sukuk ritel dan sukuk tabungan negara. Bedanya yang sukuk ritel bisa diubah kepemilikannya. Sedangkan yang sukuk tabungan gak bisa. Bisa dianggap yang ritel kayak ORI, yang tabungan negara kayak SBR.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : diatas deposito, tapi udah pasti (tidak seperti emas dan mata uang asing)&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : Resiko surat utang negara adalah kalau negaranya bubar dan gak mampu bayar.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jangka waktu optimal: tahunan, tergantung kontrak&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Likuiditas : tidak bisa dicairkan sembarangan.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-properti&quot;&gt;6. Properti&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk investasi dalam bidang properti, yang harus diingat adalah pemilihan lokasi dan &lt;em&gt;financing&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jangan ambil KPR atau KPT, umumnya bunganya tinggi gak ketutup keuntungan jual propertinya. Tapi kalau misalnya belinya cash, bolehlah..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beli properti itu harus pinter pinter milih, semacam bikin satu keputusan harus langsung bener, terus &lt;em&gt;barrier&lt;/em&gt;-nya tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : diatas atau sama dengan saham (katanya)&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : udah harus dijual pas butuh uang (banyak kejadian yang terpaksa jual NJOP), bayar pajak.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jangka waktu optimal: puluhan tahun&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Likuiditas : gak bisa dicairkan cepat, ada kali tahunan baru kejual.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-reksadana&quot;&gt;7. Reksadana&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sebenarnya ini instrumen turunan, dalam artian reksadana itu cuma sekumpulan instrumen lain (surat utang, emas, mata uang asing) yang dikelola oleh seorang manajer investasi untuk kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Reksadana ini gak pasti untung, dan seorang manajer investasi juga dilarang OJK untuk menjamin pasti untung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diurutkan dari resiko terkecil ke terendah dan potensi untung terkecil ke terbesar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reksadana Pasar Uang (&lt;em&gt;Money Market&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Paling aman tapi paling kecil untungnya, biasanya si manajer investasi beli SBI, deposito, dll. daripada beli reksadana ini lebih baik beli deposito sendiri.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reksadana Pendapatan Tetap (&lt;em&gt;Fixed Income&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Isinya surat utang negara (yang kita bahas tadi) sama surat utang swasta.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reksadana Campuran (&lt;em&gt;Mixed Mutual Fund&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Isinya &lt;del&gt;es campur&lt;/del&gt; campur-campur~ Wkwk..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reksadana Saham (&lt;em&gt;Equity Fund&lt;/em&gt;)&lt;/strong&gt;
  Isinya saham..&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Reksadana ini ada fee jual dan beli biasanya juga ada penalti tambahan kalau dijual di bawah waktu tertentu.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : tergantung instrumen basic-nya&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : tergantung instrumen basic-nya&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jangka waktu optimal : tahunan&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Likuiditas : gampang dicairkan, tapi hati-hati biaya jual-belinya&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Sejujurnya daripada reksadana aku lebih pilih langsung beli instrumen basic-nya. Kecuali kalau mau beli surat utang swasta, kayaknya susah untuk investor kecil, biasanya cuma bisa diakses lewat reksadana.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;8-peer-to-peer-p2p-lending&quot;&gt;8. Peer-to-peer (P2P) Lending&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;P2P lending&lt;/em&gt; ini intinya kita meminjamkan utang ke orang lain baik untuk kegiatan konsumtif (travel, biaya rumah sakit, dll.) atau kegiatan produktif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Konsumtif&lt;/em&gt;, umumnya sih dianggap punya tingkat gagal bayar yang lebih tinggi dari yang produktif, tapi bunganya juga lebih tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau mau coba bisa ke Koinworks (ada pembiayaan pendidikan), Amartha (pendidikan rumah sakit), Danamas (biayain liburan orang yang pake traveloka paylater) atau Asetku (biayain kredit akulaku orang).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk yang Asetku ini agak unik, dapet info dari temen yang kerja di sana, kalau orang yang &lt;em&gt;track record&lt;/em&gt;-nya bagus dilempar semua ke Asetku dan gagal bayar mereka &lt;em&gt;suprisingly&lt;/em&gt; sangat rendah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk yang &lt;em&gt;produktif&lt;/em&gt; ada dua jenis, pembiayaan modal usaha sama pembiayaan &lt;em&gt;invoicing&lt;/em&gt;. Kalau yang modal usaha bisa coba Koinworks, Amartha. Sedangkan kalau yang &lt;em&gt;invoicing&lt;/em&gt; bisa coba Investree.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada lagi model lainnya seperti Tanifund, iGrow, Tanee. Mereka intinya bagi hasil, jadi kita invest ke lahan orang, kalau udah panen bagi hasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tetapi nunggunya biasanya lama bisa tahunan, wajar karena harus nunggu panen, sedangkan yang kayak Koinworks dan Investree biasanya satu dua tahun udah selesai.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : udah hampir mirip sama saham, dengan kepastian yang lebih pasti. gainnya ini variatif banget tergantung skor kredit peminjam dll&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : gagal bayar atau ditutup OJK (pastikan hanya berinvestasi di tempat yang sudah mendapat izin OJK)&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jangka waktu optimal : tergantung utang yang kita biayain.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Likuiditas : gak bisa dicairkan sewaktu waktu&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;*Tambahan&lt;/em&gt;: Untuk Peer Lending ini juga harus selektif kasih pinjaman ya. Untung sih untung, tapi sekali ada satu pinjaman yang gagal bayar, resikonya berasa banget, jadi ga beda jauh untungnya sama deposito.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;9-saham&quot;&gt;9. Saham&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Saham secara sederhana sebenarnya adalah surat yang menyatakan bahwa kita pemilik perusahaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada dua cara untuk mendapatkan keuntungan dari saham yaitu keuntungan &lt;em&gt;dividen&lt;/em&gt; dan &lt;em&gt;capital gain&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dividen&lt;/strong&gt; itu sebagian keuntungan perusahaan yang disepakati untuk dibagi ke setiap pemegang saham.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya ada 100 lembar saham, terus keuntungan perusahaan di tahun itu 100 juta. Nah, berdasarkan rapat umum pemegang saham disepakati keuntungan 50 juta dipakai untuk membiayai ekspansi dan 50 juta lagi dibagikan ke pemegang saham. Jadinya setiap pemegang saham dapet 500 ribu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biasanya yang main dividen itu investor besar, karena dividen kecil kalau mau dapet duit dari dividen biasanya sih orang pilih perusahaan yang udah gak butuh ekspansi dan industrinya udah &lt;em&gt;mature&lt;/em&gt;. Kalau perusahaan butuh ekspansi tapi keuntungan dipakai jadi dividen yah mana bisa ekspansi.. :D&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Capital gain&lt;/strong&gt; itu intinya kita beli saham diharga lebih rendah dibanding harga kita jual, beli murah jual mahal. Ada banyak teknik untuk ini, aku bahas yang populer aja:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Value investing&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Intinya kita beli saham yang lagi dijual di bawah harga bukunya. Harga saham dikali jumlah saham lebih rendah dari duit yang didapet kalau misalnya semua aset perusahaan dijual.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Misalnya saham BIRD (blue bird) lagi diangka 1000 rupiah per lembar. Semua saham BIRD ada 100 lembar. Padahal kalau semua mobil blue bird dijual harganya lebih dari 100.000 jadinya harga BIRD di pasar saham sebenarnya lagi kemurahan.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Growth investing&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Ini intinya kita beli saham yang perusahaannya bertumbuh dengan cepat. Tapi di sini aku lihat belum ada yang bisa &lt;em&gt;grow&lt;/em&gt; ratusan persen kayak &lt;em&gt;technology company&lt;/em&gt; di US sana. Kalau mau coba &lt;em&gt;invest&lt;/em&gt; di US bisa coba pake broker namanya Drivewealth, mereka terima orang Indo.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Index fund investing&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Sebenarnya ini kayak reksadana tapi gak ada manajer investasinya dan isinya sekumpulan saham.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;Sejauh ini yang aku liat ada di Indonesia itu adanya &lt;em&gt;index fund LQ45&lt;/em&gt;, jadi kalau kita beli &lt;em&gt;index fund&lt;/em&gt; itu, kita secara gak langsung membeli semua saham di daftar LQ45.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;&lt;em&gt;Index fund&lt;/em&gt; ini gak ada biaya jual belinya tapi di Indonesia masih sulit diperjualbelikan soalnya masih belum populer. Aku pribadi gak terlalu suka &lt;em&gt;index fund&lt;/em&gt; soalnya saham yang termasuk di LQ-45 gak semuanya “baik” menurutku.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cara investasi di saham tinggal ke sekuritas terus bilang mau buka rekening, biasanya mereka malah mau jemput dokumen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita bisa buka rekening saham mulai dari 100 ribu. Kalau aku rekomendasiin sih pake Sinarmas Sekuritas ntar dapet tools namanya &lt;a href=&quot;https://stockbit.com/&quot;&gt;Stockbit&lt;/a&gt;, itu berguna banget untuk seleksi saham kalau males download satu satu laporan keuangan. &lt;em&gt;Chart&lt;/em&gt;-nya juga bagus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalau mau trading bisa pake Mirae atau Philips, interface mereka enak buat day trader. Sedangkan kalau buat yang beli sekali sebulan mah gak terlalu ngaruh interface bagus.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gain : rule of thumb orang orang sih 20% setahun.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Risk : harga sahamnya jatuh&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Jangka waktu optimal : biasa sih orang 5 tahunan(kalau investasi, kalau trading yah tergantung teknik tradingnya).&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Likuiditas : tergantung sahamnya, tapi generally saham yang umum di perdagangkan lumayan gampang dicairinnya.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;center&gt;•   •   •&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terakhir&lt;/strong&gt;, jangan lupa investasi di &lt;em&gt;personal network&lt;/em&gt;, ketemu orang-orang baru, siapa tau ada yang punya usaha menarik terus bisa ikutan bikin usaha bareng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biasanya bentuk usaha seperti ini perolehannya jauh lebih tinggi dibandingkan dengan instrumen investasi lain. :)&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bca.co.id/id/individu/sarana/kurs-dan-suku-bunga/suku-bunga-simpanan&quot;&gt;BCA - Suku Bunga Simpanan&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.jenius.com/rates-and-limits/&quot;&gt;https://www.jenius.com/rates-and-limits/&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#x21A9;&amp;#xFE0E;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="financial" /><summary type="html">Banyak orang ketika mendengar istilah investasi, yang terbayang di pikiran mereka sesuatu yang canggih, yang memerlukan banyak uang, pengetahuan yang dalam, dan segudang pengalaman.</summary></entry><entry><title type="html">The ‘Overthinking’ Mind</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/overthinking" rel="alternate" type="text/html" title="The ‘Overthinking’ Mind" /><published>2019-04-01T00:00:00+07:00</published><updated>2019-04-01T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/overthinking</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/overthinking">&lt;p&gt;Dalam hidup yang konon singkat ini, seringkali kita disibukkan oleh pikiran-pikiran yang sebenarnya tak perlu kita pikirkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salah satu pikiran yang tak perlu itu sebut saja seperti berpikir secara berlebihan atau &lt;em&gt;overthinking&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kadang tanpa kita sadari, kita dikendalikan oleh pikiran-pikiran yang sesungguhnya tidak perlu kita jadikan beban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seperti terlalu mengkhawatirkan masa depan, terlalu mengambil hati apa yang sedang terjadi, terlalu takut melontarkan candaan karena takut akan menyinggung perasaan orang lain, terlalu memikirkan komentar orang lain, takut gagal memuaskan orang lain, dan segala ‘terlalu-terlalu’ lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika si ‘terlalu-terlalu’ ini menguasai pikiran, di sanalah pikiran berperan pesat menimbulkan kegalauan, misalnya seperti takut melangkah atau takut untuk memulai sesuatu.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/vTIliikmu-4&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;Dalam video menampilkan seorang laki-laki dan perempuan yang tidak saling kenal, bertemu di sebuah taman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mereka duduk bersebelahan, saling lirik, saling berprasangka satu sama lain. Meskipun ada ketertarikan tapi tidak ada dari mereka yang berani ngomong duluan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ah, jangan-jangan si cowok begini.. Jangan-jangan si cewek begitu..”&lt;/em&gt; Belum tahu apa-apa, tetapi udah mikirin banyak hal yang belum tentu benar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si overthinker ini memang terlalu berpusat kepada kekurang-kekurangannya, melupakan kelebihan yang ia miliki, sehingga tak tutup kemungkinan akan menimbulkan gangguan-gangguan seperti perasaan minder, sulit tidur, perubahan gaya hidup, sampai stres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam beberapa kasus, selain gangguan kejiwaan, berpikir secara berlebihan juga bisa memicu kambuhnya berbagai penyakit seperti sakit jantung, diabetes, dan lain sebagainya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oleh karena itu, jika kita termasuk orang yang sering berpikir dengan terlalu, yuk sama-sama latih diri kita untuk memilah mana yang pantas dipikirkan secara mendalam, dan mana yang tidak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertama, kita harus memiliki kesadaran penuh untuk mulai melakukan perubahan cara berpikir. Sadari bahwa berpikir secara berlebihan itu tidak baik untuk kesehatan jiwa dan raga kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selanjutnya, hindari prasangka buruk. Jangan cepat-cepat menilai sesuatu itu buruk atau akan menghasilkan sesuatu yang buruk. Selain itu, coba ubah cara pandang kita terhadap sesuatu yang kita takutkan.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Berhenti terlalu idealis dan menuntut segala sesuatunya sempurna.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Berikutnya, jika kita ada pekerjaan jangan ditunda-tunda, tetapkan waktunya kapan harus diselesaikan. Dan sadari mana yang bisa kita capai dan mana yang tidak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika kita sudah selesai melakukan suatu tugas dan sudah mengusahakan yang terbaik untuk menyelesaikannya namun masih belum sempurna atau belum memenuhi standar, sadari dan terima bahwa itulah usaha terbaik yang kita mampu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Terakhir dan yang paling penting adalah &lt;strong&gt;senantiasa bersyukur&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setiap harinya jangan lupa bersyukur, jika perlu tuliskan di kertas atau di note handphone hal-hal apa saja yang patut kita syukuri di hari ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dimulai dari yang sederhana saja, seperti bersyukur masih diberikan makanan dan tempat tinggal yang layak. Bersyukur masih diberi kemudahan untuk bernapas.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Sepelik apapun masalah, yakinlah masih ada ruang atau hal yang bisa kita syukuri.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Bagi yang pernah punya pengalaman terkait berpikir secara berlebihan atau sedang terjebak di dalamnya, silakan berbagi di kolom komentar di bawah ya..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karena berbagi pengalaman adalah jalan menuju ide-ide cemerlang berikutnya.&lt;/p&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="self-discovery" /><summary type="html">Dalam hidup yang konon singkat ini, seringkali kita disibukkan oleh pikiran-pikiran yang sebenarnya tak perlu kita pikirkan.</summary></entry><entry><title type="html">Status Quo is Not Enough</title><link href="https://blog.purwadi.web.id/status-quo-is-not-enough" rel="alternate" type="text/html" title="Status Quo is Not Enough" /><published>2019-03-29T00:00:00+07:00</published><updated>2019-03-29T00:00:00+07:00</updated><id>https://blog.purwadi.web.id/status-quo-is-not-enough</id><content type="html" xml:base="https://blog.purwadi.web.id/status-quo-is-not-enough">&lt;p&gt;Bertahan dalam situasi yang selalu sama sedangkan dunia terus berubah bukanlah sebuah pilihan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sejatinya semua orang paham dan sadar selalu dituntut untuk terus bisa berubah. Bukan sekedar persoalan urusan bisnis atau bangsa semata, karena hakikat hidup ini pun sebenarnya adalah deretan perubahan yang terjadi dalam domain waktu dan tempat. Maka perubahan adalah keniscayaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Status quo&lt;/em&gt; mungkin kondisi yang menyenangkan, tetapi karena harus terjadi perkembangan, maka harus ada perubahan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kamu mencari perkembangan, maka kamu harus mencari perubahan.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Even if you are doing great at the moment, realize that you need to continue to learn, grow, and advance. Without this continuous commitment to progressing, you will likely reach an impasse without even realizing what is happening.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Jangan lihat lingkunganmu sebagaimana adanya, tetapi bagaimana lingkunganmu seharusnya dan seyogyanya. Lakukan perubahan karena kamu perlu mencari jati diri yang lebih baik sehingga kamu dapat memainkan peran dalam menciptakan dunia yang lebih baik.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;While I believe that it’s important to take a break now and then, go beyond the status quo – today, tomorrow, and forever.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name>Sigit Purwadi</name></author><category term="self-discovery" /><summary type="html">Bertahan dalam situasi yang selalu sama sedangkan dunia terus berubah bukanlah sebuah pilihan.</summary></entry></feed>